\section{Алгоритмы с ветвлением}

\subsection{Условный оператор}

\task Три точки на плоскости заданы своими координатами. Написать
программу, определяющую, лежат ли они на одной прямой.

\task Дан шестизначный номер билета. Написать программу, проверяющую,
является ли билет «счастливым».\index{«Счастливый» билет} (Билет будем
считать «счастливым», если сумма первых трёх цифр равна сумме
последних трёх цифр.)

\task Стоимость минуты разговора по телефону — $p~\textup{руб.}$ Если
продолжительность разговора превышает 5 минут, то на оставшуюся часть
времени действует скидка, равная 20\,\%. Написать программу,
определяющую стоимость разговора заданной продолжительности $t$.

\task Написать программу, проверяющую, равно ли утроенное произведение
цифр заданного двузначного числа ему самому. (Например, число 15
удовлетворяет этому условию).

\task Написать программу, определяющую, является ли заданное
четырёхзначное число
палиндромом. (Число-палиндром\index{Число-палиндром} — это число,
запись которого слева направо совпадает с записью справа налево.)

\task Даны радиус окружности и катеты прямоугольного
треугольника. Написать программу определяющую, можно ли вписать
треугольник в окружность.

\task Написать программу, вычисляющую для заданного $n$ значение функции
\[
f(n) =
\begin{cases}
  \frac{n}{2},  &\textup{если }n\textup{ чётное;} \\
  3n+1,         &\textup{если }n\textup{ нечётное.}
\end{cases}
\]

\task Дан прямоугольник размерами $w\times h.$ Написать программу,
определяющую, можно ли полностью накрыть его $n$ плитками размера
$a\times a.$ (Все размеры — целые числа.)

\task Снаряд выпущен под углом $\alpha$ к горизонту с начальной
скоростью $v$.\index{Траектория снаряда!без сопротивления воздуха}
Написать программу, проверяющую, попадёт ли он в цель высотой $h$,
находящуюся на расстоянии $L$ от пушки. (Ускорение свободного падения
$g\approx 9{,}81~\frac{\textup{м}}{\textup{с}^2}$, сопротивлением
воздуха пренебречь.)

\task Дано целое число $k$ ($1 \leqslant k \leqslant 365$). Написать
программу, определяющую, придётся ли $k$-й день года на воскресенье,
если 1 января — понедельник.


\subsection{Составные условия} 

\task Даны две стороны треугольника и угол между ними. Составить
программу, определяющую, является ли треугольник равносторонним.

\task Написать программу, определяющую, является ли указанный год
високосным. (\index{Високосный год}Год не является високосным, если
его номер не кратен 4, либо кратен 100, но при этом не кратен 400.)

\task Даны два целых числа. Написать программу, определяющую, является
ли наименьшее из них чётным.

\task Написать программу, определяющую, можно ли из отрезков с длинами
$a$, $b$ и $c$ составить треугольник.

\task Написать программу, определяющую, расположены ли цифры заданного
четырёхзначного числа в нём по возрастанию слева направо.

\task Прямоугольник со сторонами, параллельными осям координат, задан
координатами левого верхнего и нижнего правого углов. Написать
программу, проверяющую, находится ли точка $(x, y)$ внутри
прямоугольника.

\task Дано трёхзначное число. Написать программу, определяющую,
содержит ли оно нечётные цифры.

\task Даны два отрезка числовой прямой. Написать программу,
определяющую, пересекаются ли они.

\task На плоскости даны точки $A(x_A, y_A),$ $B(x_B, y_B)$ и $C(x_C,
y_C)$. Написать, программу, определяющую расстояние от точки $(x, y)$
до ближайшей из указанных.

\task Написать программу, проверяющую, можно ли вставить стержень с
сечением в виде прямоугольника с размерами $w\times h$ в прямоугольное
отверстие с размерами $W\times H.$


\subsection{Несколько условий или оператор выбора}

\task Написать программу, выводящую три заданных числа в порядке
возрастания.

\task \index{Календарь!старояпонский}В старояпонском календаре был
принят 12-летний цикл, в котором года носили названия животных: крыса,
корова, тигр, заяц, дракон, змея, лошадь, овца, обезьяна, курица,
собака и свинья. Например, 1988 год был годом дракона. Написать
программу, определяющую животное, соответствующее указанному году.

\task Написать программу, решающую уравнение вида $a x^2 + b x + c =
0$ по заданным коэффициентам. Учесть случай, когда $a = 0.$

\task Написать программу, находящую медиану трёх заданных
чисел. (Медиана\index{Медиана множества чисел} — это число,
расположенное посередине упорядоченного списка.)

\task Даны три стороны треугольника. Написать программу, определяющую,
является ли он остроугольным, тупоугольным, прямоугольным,
равнобедренным или равносторонним. (Треугольник может относиться к
нескольким классам одновременно.)

\task Дано целое число $k$ ($1 \leqslant k \leqslant 365$). Написать
программу, определяющую день недели $k$-го дня года, если 1 января —
понедельник.

\task Дано трёхзначное десятичное число, запись которого не содержит
нулей. Написать программу, определяющую, сколько различных чисел можно
составить из цифр этого числа, используя каждую цифру один раз.
(Например, из цифр числа 112 можно составить три числа: 112, 121 и 211.)

\task Написать программу, определяющую количество решений системы
линейных уравнений с двумя неизвестными.

\task Две окружности заданы координатами центров и радиусами. Написать
программу, определяющую, пересекаются ли они в точности в одной точке.

\task Дано целое число $n$ — расстояние в метрах. Написать программу,
выводящую на экран это расстояние с указанием единицы измерения в
нужном падеже. Например: «31 метр», «52 метра», «15 метров».
