\section{Графика и визуализация}

\subsection{Обработка изображений}

\task Написать программу, выполняющую гамма-коррекцию изображения. Для
этого значения компонент $R$, $G$ и $B$ каждого пикселя изменяются по
формуле
\[
x'=x^{\gamma},
\]
где $x'$ — новое значение компоненты, $x$ — старое, а $\gamma$
задаётся пользователем.

Программа должна позволять открыть произвольное изображение на диске и
сохранить результат работы.

\task Написать программу, строящую множество Мандельброта. Для этого
на изображении размером $300 \times 200$ пикселей ставятся чёрные и
белые точки.

Для каждого пикселя с координатами $(x, y)$
($0\leqslant x < 300, 0\leqslant y < 200$) выполняется 50 итераций
преобразования
\begin{eqnarray*}
a_{n+1} &=& a_n^2 - b_n^2 + \frac{x - 200}{100},\\
b_{n+1} &=& 2 a_n b_n + \frac{y-100}{100},
\end{eqnarray*}
где $a_1=b_1=0.$

Если выполняется неравенство $\sqrt{a_{50}^2 + b_{50}^2} < 2,$ то
пиксель окрашивается в чёрный цвет, иначе в белый.

Программа должна позволять сохранить результат работы на диск.

\task Написать программу, считывающую из текстового документа четвёрки
чисел — координаты концов отрезков, и строящую эти отрезки на изображении
размером $200\times 200$ пикселей.

Программа должна позволять открыть произвольный текстовый документ на
диске и сохранить результат работы.

\task Написать программу, выполняющую пороговую бинаризацию
изображения.

Для каждого пикселя вычисляется яркость по формуле
\[
Y = 0{,}299 R + 0{,}587 G + 0{,}114 B,
\]
где $(R, G, B)$ — компоненты пикселя (находятся в диапазоне от $0$ до
$255$).

Если $Y > 128,$ то пиксель заменяется на белый, иначе на чёрный.

Программа должна позволять открыть произвольное изображение на диске и
сохранить результат работы.

\task Написать программу, отображающую на экране три цветовых канала
изображения — красный, зелёный и синий.

Каждый канал — это отдельное изображение того же размера, у которого
все компоненты кроме одной равны нулю, а ненулевая равна
соответствующей компоненте исходного изображения.

Программа должна позволять открыть произвольное изображение на диске.

\task Написать программу, размывающую изображение.  Для этого каждая
компонента каждого пикселя заменяется на среднее арифметическое
значения компонент соседних пикселей. Соседними считаются пиксели, у
которых координата отличается не более, чем на единицу. Например, у
внутренних пикселей $8$ соседей, у пикселей на границе — $5$, на углах
— $3$.

Программа должна позволять открыть произвольное изображение на диске и
сохранить результат работы.

\task Написать программу, выделяющую границы на изображении с помощью
оператора Собеля.

Для каждого пикселя с координатами $(i,j)$ (кроме крайних) вычисляются
значения
\begin{eqnarray*}
Y_{i,j} &=& 0{,}299 R_{i,j} + 0{,}587 G_{i,j} + 0{,}114 B_{i,j},\\
V_{i,j} &=& (Y_{i+1,j-1} + 2 Y_{i+1,j} + Y_{i+1,j-1}) - (Y_{i-1,j-1} + 2 Y_{i-1,j} + Y_{i-1,j-1}),\\
H_{i,j} &=& (Y_{i-1,j+1} + 2 Y_{i,j+1} + Y_{i+1,j+1}) - (Y_{i-1,j-1} + 2 Y_{i,j-1} + Y_{i+1,j-1}),\\
G_{i,j} &=& \frac{\sqrt{V_{i,j}^2+H_{i,j}^2}}{8}.
\end{eqnarray*}
Затем значения компонент пикселя заменяются на $G_{i,j}.$

Программа должна позволять открыть произвольное изображение на диске и
сохранить результат работы.

\task Написать программу, добавляющую рамку произвольному
изображению. Толщина рамки в пикселях и цвет задаются пользователем.

Программа должна позволять открыть произвольное изображение на диске и
сохранить результат работы.

\task Написать программу, преобразующую цветное изображение в
изображение в оттенках серого. Значения компонент пикселей нового
изображения вычисляются по формуле
\[
R' = G' = B' = 0{,}299 R + 0{,}587 G + 0{,}114 B,
\]
где $(R',G',B')$ — компоненты пикселей нового изображения, а $(R,G,B)$
— старого.

Программа должна позволять открыть произвольное изображение на диске и
сохранить результат работы.

\task Написать программу, строящую ломаную на изображении размером
$400 \times 400$ пикселей на основе строки. Начальная точка ломаной —
$(300, 200),$ начальное направление — вверх.

Строка считывается посимвольно. Символ «$F$» — рисование отрезка в
текущем направлении длиной $d=2$ пикселя, «$+$» — поворот направления на
90° по часовой стрелке, «$-$» — поворот направления на 90° против
часовой стрелке, остальные символы игнорируются.

Строка, по которой строится ломаная, образуется по следующим правилам
(такие правила называют системами Линдемайера или L-системами).

Изначально строка равна «$FX$». Затем в строке выполняются замены:
\[
\begin{aligned}
  X &\to X+YF\\
  Y &\to FX-Y
\end{aligned}
\]

Например, после первой замены строка «$FX$» преобразуется в строку
\[
FX+YF,
\]
а после второй в строку
\[
FX+YF+FX-YF.
\]

Замены повторяются $k = 15$ раз. Получившаяся кривая называется
драконом Хартера — Хейтуэя.

Программа должна позволять сохранить результат работы на диск.


\subsection{Графики функций}

\task Написать программу, строяющую гистограмму яркостей пикселей
изображения.

Для этого для каждого пикселя вычисляется яркость по формуле
\[
Y = \lfloor 0{,}299 R + 0{,}587 G + 0{,}114 B \rfloor,
\]
где $(R,G,B)$ — компоненты пикселей изображения.

Затем строится график, на котором по оси абсцисс отложены значения
яркостей, а по оси ординат — доля пикселей с этой яркостью.

Программа должна позволять открыть произвольное изображение на диске.

\task Написать программу, строящую гипотрохоиду — кривую, задаваемую
параметрическими уравнениями:
\[
\left\{
  \begin{aligned}
    x &= \left( R - r \right) \cos t + h \cos \left( \frac{R-r}r t \right),\\
    y &= \left( R - r \right) \sin t - h \sin \left( \frac{R-r}r t \right),
  \end{aligned}
\right.
\]
где $R, r, h$ — константы, задаваемые пользователем, $t$ — параметр.

\task Написать программу, строящую график многочлена
\[
P(x) = a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\dots+a_1x+a_0,
\]
где коэффициенты $a_i$ и диапазон значений аргумента $x$ задаются
пользователем. Количество коэффициентов может быть различным.

\task Написать программу, строящую траекторию движения тела, брошенную
под углом к горизонту с учётом сопротивления воздуха. Траектория
задаётся параметрическими уравнениями
\[
\left\{
\begin{aligned}
x &= v_0 \cos\varphi \frac{m}{k} \left( 1 - \exp\Bigl(-\frac{k}{m}t\Bigr) \right),\\
y &= \frac{m}{k} \Biggl(
  \biggl(v_0 \sin\varphi + \frac{mg}{k}\biggr) 
  \biggl(1 - \exp\Bigl(-\frac{k}{m}t\Bigr)\biggr) 
  - gt 
\Biggr),
\end{aligned}
\right.
\]
где $v_0$ — начальная скорость, $\varphi$ — начальный угол, $m$ —
масса тела, $k$ — коэффициент сопротивления воздуха,
$g\approx 9{,}81~\frac{\textup{м}}{\textup{с}^2}$ — ускорение свободного
падения, $t$ — время.

Все параметры должны задаваться пользователем.

\task Дан текстовый файл, содержащий целые числа (по одному на
строку). Написать программу, строящую столбчатую диаграмму с частотами
первых значащих цифр этих чисел.

Например, для чисел $12, 7, 395, 117$ первые значащие цифры —
$1, 7, 3, 1$. А частоты, соответственно, —
$P[1] = 0{,}5; P[3] = 0{,}25; P[7] = 0{,}25$.

Программа может использоваться для проверки так называемого закона
Бенфорда. Согласно ему в числах, взятых из реальной жизни, меньшие
цифры встречаются чаще в начале числа, чем большие.

\task Метод середин квадратов, предложенный фон Нейманом для генерации
последовательности псевдослучайных чисел заключается в
следующем. Берётся четырёхзначное число, возводится в квадрат и в
качестве нового числа используются средние четыре цифры — с третьей по
седьмую справа. Затем действия повторяются. (В настоящее время этот
метод не используется из-за плохих статистических характеристик
получаемой последовательности.)

Например, пусть дано число $1234$. Его квадрат равен
$1\underline{5227}56$, следовательно новое число в последовательности
— $5227$.

Написать программу, строящую круговую диаграмму, показывающую
соотношение чётных и нечётных чисел в первых $N$ элементах
последовательности. Параметр $N$ и начальное значение должны
задаваться пользователем.

\task Дан текстовый файл, содержащий пары вещественных чисел,
разделённых пробелом (по одной паре на строку). Написать программу,
строящую график в декартовых координатах на основе файла. Первое число
— абсцисса, второе — ордината.

Программа должна позволять пользователю указать открываемый файл.

\task Дан текстовый файл, содержащий пары вещественных чисел,
разделённых пробелом (по одной паре на строку). Написать программу,
строящую график в полярных координатах на основе файла. Первое число —
угловая координата, второе — радиальная.

Программа должна позволять пользователю указать открываемый файл.

\task Так называемое логистическое преобразование имеет вид
\[
x_{n+1} = rx_n(1-x_n).
\]
Определим $F(x_0, r)$ как значение $x_{1000}$ для заданных $x_0$ и $r$.

Пусть значение $x_0$ меняется в полуотрезке $(0;1]$, а $r$ — от $2{,}5$
до $4$ с шагом $0{,}05$.

Написать программу, строящую график, на котором для каждого значения
$x_0$ и $r$ из указанных диапазонов ставится точка с координатами
$(r, F(x_0, r))$. Полученный график называется бифуркационной
диаграммой логистического преобразования.

\task Одна из моделей, используемых для анализа численности популяции
в экологии, — модель Ферхюльста. Если $x_k$ — численность в $k$-м
году, то численность на следующий год можно приближённо найти по
формуле:
\[
x_{n+1} = x_n + r x_n \left( 1 - \frac{x_n}K \right),
\]
где $r$ — удельная скорость роста, а $K$ — ёмкость экологической ниши
популяции.

Написать программу, строящую график численности популяции. Необходимые
параметры должны задаваться пользователем.

